
\begin{paralelo}
\capitulo
{¡Adiós a todos, Amigos!}
%
{Slán agaibh, a Chairde!}

\bi
{Ya que ahora tenemos el frío, húmedo y triste invierno, y el apacible y
tranquilo verano se fue, he de despedirme de mis numerosos y viejos amigos, los
animalillos del bosque, la soledad y el mundo salvaje; y debo hacer frente a
las cálidas casas y habituarme a ello, hasta que el tiempo expulse la frialdad
y la escarcha.}
%
{Ó tá an geimhreadh fuar, fliuch, cráidhte buailte linn anois, agus an samhradh
sámh suaimhneach imthighthe, caithfidh mé slán fhágáil ag cuid mhór de mo
shean-cháirdibh, míolta beaga na coille agus an uaignis agus an fhásaigh; agus
caithfidh mé aghaidh thabhairt ar thigthibh teólaidhe agus a mbaineann leó, go
mbeidh aimsir an fhuachta agus an tseaca thart.}

\bi
{¡Cómo añoro la vieja cantera que abandoné para dirigirme a la ciudad! Camas
plumosas, sábanas suaves y blancas, la felicidad y la comodidad de la
ciudad—¿cómo iba a poder habituarme a tales cosas, y evitar durante tan largo
tiempo mi inclinación por todo lo que conté sobre lo que existe bajo el divino
cielo?}
%
{Nach orm atá an cumha go bhfuil orm an sean-choiléar thréigeadh agus an
chathair thabhairt orm féin! Leapthacha clúmhaighe, braithlíní míne geala,
sonas agus sogha na cathrach—cé’n chaoi a bhféadfaidh mé a leithéidí
chleachtadh agus an t-achar fada chuireas dhíom lé trí ráite faoi spéartha
neimhe?}

\bi
{¡Vieja cantera, te recordaré siempre con lágrimas! Siempre recordaré los
fuertes lazos de la amistad que forgé con criaturas vecinas y mi estancia en
ese magnífico lugar; recordaré hasta el día del juicio las noches estrelladas
que pasé sin nada entre el alto cielo y yo, salvo la capa o franja de aire que
rodea esta tierra. Y no se me hizo larga ninguna de esas noches aun cuando no
me echaba ninguna cabezada desde la puesta hasta el amanecer; ¿y cómo recordaré
a mis amigos nocturnos? ¿Cómo no voy a recordar con claridad a la ardilla y a
la comadreja, al ratón del matorral y al diminuto y asustado conejito? Os
recordaré a vosotros y a vuestras costumbres durante el día y la noche, y
cuando surgió tirantez entre nosotros al final por el robo de la comadreja,
¿quién de vosotros pensó que fui el único culpable?}
%
{A shean-choiléir, beidh cuimhne agam go deo na ndeór ort! Beidh cuimhne go deó
agam ar na snadhmaibh daingne caradais rinneas le mo chomh-chréatúiribh agus mé
’mo chomhnaidhe san áit aoibhinn sin; beidh cuimhne go bruinn an bhrátha agam
ar oidhcheannta réaltógacha chaitheas ann agus gan idir mé féin agus na
spéartha uachtaracha acht pé brat nó sraith aéir atá thart ar an domhan seo
againne. Agus níorbh fhada liom aon oidhche dhíobh cé go raibh mé go minic agus
go rí-mhinic gan néal theacht ar mo shúilibh ó faoidhin go maidin; cé’n chaoi
mbéadh agus na cáirde oidhche bhí agam ann? Nach ann chuir \pagina{80} mé
aithne bheacht ar an iorruidh agus ar an easóig, ar an luch sgeiche agus ar an
gcoinín beag bídeach faiteach? Chuir mé aithne orraibh a bhráithre ionmhuine
chlúmhacha agus mé liom féin san sean-choiléar; chuir mé an aithne orraibh agus
ar bhur nósa lae agus oidhche, agus má d’éirigh easaontas eadrainn sa deireadh
thiar faoi ghadaidheacht na heasóige, cé agaibh cheapas gur orm-sa amháin bhí
an locht?}

\bi
{Y tribus aladas, me despido también de vosotras y os doy las gracias a todas,
tanto a los miembros cantarines como a los del pico cerrado, por lo que me
regalasteis durante el año que hemos pasado. No penséis que os estoy
abandonando: qué triste y amargo que no se sea posible para un ser humano pasar
el invierno junto a los amigos que hizo durante el verano, pues está en vuestra
naturaleza ir a la zarza, el arbusto y el matorral al llegar el crudo y
amenazador inverno, ¡oh gente del pico y del ala!}
%
{Agus a threibheacha na n-eite, caithfidh mé slán fhágáil agaibhse freisin agus
buidheachas ghabháil libh uile, idir lucht ceóil agus lucht an bhéil druidthe
faoi ar bhronn sibh orm i gcaitheamh na bliadhna atá imthighte. Ná tógaidh
ormsa é go bhfuil mé ’bhur dtréigeadh: faraoir géar dóighte nach bhfuil sé i
gcumas an daonnaidhe an geimhreadh chur thart i bhfochair na gcáirde bhí aige
le linn an tsamhraidh, acht bíodh is gur dual díbh an sgeach agus an tor agus
an tom, téidheann an geimhreadh bagarthach cruaidh orraibh, a lucht na ngob
agus na n-eite!}

\bi
{¡Adiós, amigos, hasta que vuelva la primavera, hasta que tengamos de nuevo el
dorado verano!}
%
{Slán libh a cháirde go dtagaidh an t-earrach arís, go mbeidh sé ’n-a
shamhraidh buidhe arís againn!}

\bi
{Pero oíd; a saber si no robo algo de avena de algún granjero de vez en cuando
para daroslo durante el invierno...}
%
{Agus éistighidh; cá bhfios nach ngoidfinn gráinne beag coirce ó fheilméara
éigin ó am go ham le thabhairt chugaibh i gcaitheamh an gheimhridh....}

\asepbicol

\bi
{Y a mi burrito negro: ¡puede que tenga que despedirme también de ti, pollino!
El terrible invierno se nos echa encima y no será muy agradable para ninguno de
los dos estar viajando por los caminos de Banba\footnote{\glosa{Banba} o \glosa{Banbha}, uno de los nombres poéticos de
Irlanda. Tres nombres tiene Irlanda: \glosa{Éire}, \glosa{Banba} y
\glosa{Fóla}, siendo \glosa{Éire} el principal y los otros usados en poesía.
Estos tres nombres se corresponden con los de tres diosas/miembros
(\glosa{Ériu}, \glosa{Banba} y \emph{Fódla}) de los \glosa{Tuatha
Dé Danann}, un pueblo místico que habitaba la isla antes de ser invadida por
los actuales habitantes, descendientes de los hijos de \emph{Mil}. Según el
Libro de las Invasiones de Irlanda (\glosa{Lébor Gabála Érenn}), al encontrarse
con los invasores, las tres diosas pidieron de forma independiente que, si
iban a seguir adelante, al menos quedaran sus nombres asociados a la isla para
siempre, cosa a la que los Hijos de Mil accedieron. Estas tres diosas soberanas
a veces son asociadas a otro triunvirato divino, el de las \glosa{Mórrigna}
(\glosa{Mórrigan}, \glosa{Badb} y \glosa{Macha}), diosas de la guerra, e hijas
también de la diosa madre, \glosa{Ernmas}.}
durante la estación de la
escarcha y la nieve. Estarás en un buen y cálido granero, pollino, hasta que
vuelva la primavera. No padecerás ni frío ni hambre ni ninguna otra cosa si no
es que yo mismo la padeciera...}
%
{Agus an t-asal beag dubh féin: is dócha go gcaithfidh mé slán fhágáil agatsa
freisin, a asail! Chugainn an geimhridh gáibhtheach agus ní \pagina{81} mó ná
sásta bhéadh ceachtar againn ag taisdeal bóithre na Banban agus séasúr an
tseaca agus na fearthainne ann. Beidh sgioból deas teólaidhe agad, a asail, go
dtagaidh an t-earrach arís. Ní bheidh fuacht ná ocras ortsa pé nídh bhéas orm
féin....}

\bi
{Se me hace duro decirle adiós a ese burrito negro durante un tiempo. Desde el
primer día en el que le puse el ojo encima, en la feria de Kinvara, cansado de
caminos y sendas, sentí cariño por él. No fueron su color ni su tamaño, ni sus
ojos ni sus adorables orejas, ni sus buenas patitas la razón de mi afecto; ni
el vigor de sus cuatro patas tampoco, pues ni la rapidez ni la vivacidad son
cualidades que en él hayan encajado—pero no creo que alguien pudiera no
encariñarse de él, ¡por su “personalidad” únicamente! ¡Seduciría el corazón del
mismísimo caballero de la rota cacerola\footnote{Quizás una alusión al calderero que le vendió el burrito.}!}
%
{Is cruaidh liom slán fhágáil ag an asal beag dubh sin, ar feadh tamaill féin.
Ó’n gcéad lá ar leag mé súil, ar aonach Chinnmhara, agus tuirse bóthair agus
conaire orm, thugas gean dó. Ní ar a dhath ná ar a mhéad, ní ar a shúil ní ar
a chluasaibh gleóite ná ar a chosaibh beaga deasa thugas gean dó; ní ar lúth a
cheithre gcos é acht oiread, mar ní raibh luas ná mire ag baint leis
ariamh—acht ní shílim go bhféadfadh aon duine gan bheith geanamhail air, ar a
“phearsanacht” amháin! Mheallfadh sé an croidhe ó ridire na gcorcán mbrisde
féin!}

\bi
{¡Adiós pues, amigo, hasta que vuelva la primavera, hasta que zarpemos, hasta
que salgamos a los campos de cardos!}
%
{Acht slán leat anois a chara go dtagaidh an t-earrach arís, go dtógfaidh sinn
seólta, go mbuailfidh sinn amach faoi mhachairí na bhfothanán!}

\bi
{Quedan amigos por mencionar aparte de los animales. También tengo amigos
humanos que se encontraron conmigo justo a las puertas de la soledad. ¡Ay de
mí! He de despedirme de cada uno de ellos igualmente.}
%
{Tá cáirde agam seachas na míolta atá luaidhte agam. Tá cáirde daonna agam
freisin nach gcastar liom acht amuigh i mbéal an uaignis. Agus mo mhairg!
caithfidh mé slán fhágáil ag cuid díobh sin mar an gcéadna.}

\bi
{No tuve ocasión de hacer gran mención en este librito a Seán, Peadar y
Séamas—tres zagales con los que me topaba cada mañana en el bosque. No tenían
oportunidad para demorarse mucho conmigo porque tenían que ir a trabajar para
mantener a su gente, pero recordaré, hasta que mi alma me abandone, el
espléndido banquete que nos dimos en un claro del frondoso bosque. ¡Lo bien que
lo pasamos! ¡Las historias que contamos bajo el tronco del árbol!}
%
{Ní raibh sé d’uain agam aon trácht mór dhéanamh sa leabhrán seo ar Sheán agus
ar Pheadar agus ar Shéamus—triúr malrach castaoi liom gach maidin agus mé liom
féin sa gcoill. Ní bhíodh sé d’uain aca mórán moille dhéanamh liom mar bhíodh
orra imtheacht ar a saothar lae le páidhe sholáthar dá muinntir, acht beidh
cuimhne \pagina{82} agam, go séalaidh an t-anam uaim, ar an bhfleidh aoibhinn
chaitheamar le chéile i lúb na coille craobhaighe. An spóirt bhíodh againn ann!
Na sgéalta d’innsigheadh sinn dá chéile faoi bhun an chrainn!}

\bi
{Vuelvo a oír la voz del joven narrador en mis oídos mientras nos contaba sobre
el duende:}
%
{Tá glór an sgéaluidhe óig ’mo chluasa anois féin agus é ag innseacht dúinn
faoi’n lorgadán:}

\bi
{“Al principio había un ángel…” vi sus ojos vivos y brillantes mientras decía
las palabras, “había un ángel… un ángel que luchó contra Dios… pero no fue
arrojado contra las rocas del Infierno… no lo fue, porque había hecho algunos
actos muy nobles bastante antes de aquello: y a causa de esto, se le permitió
que viviera en cuatro lugares de Irlanda…”}
%
{”Aingeal bhí ann i dtosach...“ chidhim a shúile beodha soillseacha agus é ag
rádh na bhfocal, ”aingeal bhí ann... aingeal rinne troid i n-aghaidh Dé... acht
níor caitheadh isteach ar leacraibh Ifrinn é... níor caitheadh, mar rinne sé
gníomh mór uasal éigin i bhfad roimhe sin: agus de bhárr an ghnímh sin, tugadh
cead dó comhnaidhe dhéanamh i gceithre áit i nÉirinn...“}

\bi
{¡Pero qué poco crédulo era otro de ellos! ¡Cómo podría existir tal cosa si él
nunca lo vio! Cuando nos volvamos a ver le daré al joven el apodo de Tomás...}
%
{Agus an t-easbaidh creidimh bhí ar dhuine eile aca! Cé’n chaoi ’bhféadfadh a
leithéid bheith ann nuair nach bhfaca sé féin ariamh é! Tomás an leas-ainm
bhéas agam ar an stócach sin nuair casfar le chéile arís sinn…}

\bi
{¡Adios, jóvenes amigos humanos, hasta que vuelva de nuevo la primavera!}
%
{Acht slán agaibh a cháirde óga daonna go bhfillidh an t-earrach arís!}

\asepbicol

\bi
{Caballero del camino, ¿es posible que no te vea de nuevo hasta dentro de
cuatro meses? sé que puede que nos encontremos en la ciudad; pero, por
supuesto, cualquiera que tenga juicio y sentido sabe que no son lo mismo el
caballero del camino que se deja ver de vez en cuando en la ciudad y la persona
fuerte y arrojada que se ve caminando y haciendo su vida en los campos
salvajes. Para conocer adecuadamente tus costumbres y tus habilidades,
caballero del camino, hace falta pasar parte de la vida contigo afuera en los
umbrales de la soledad...}
%
{A ridire bóthair an féidir nach bhfeicfidh mé arís thú go ceann ceithre mhí?
Is eól dom gur féidir go mbuailfear ar a chéile sinn istigh i lár na cathrach;
acht, ár ndóigh tá fhios ag aon duine go bhfuil breitheamhnas ná cruinneas ag
baint leis nach mar a chéile an ridire bóthair d’fheicfidhe ó ám go hám san
gcathair agus an preabaire groidhe chítear ag déanamh slighe agus \pagina{83}
saoghail dó féin faoi’n bhfásach. Le aithne cheart chur ar do nósa agus ar do
thréithre a ridire na mbóithre, ní mór do dhuine cuid dá shaoghal chaitheamh
leat amuigh i mbéal an uaignis…}

\bi
{Nobles hijos de los caminos de Banba, me despido de vosotros por un tiempo
hasta que se limpien los cielos, hasta que se vaya este terrible invierno,
hasta que venga el cálido y soleado verano, hasta que tengamos de nuevo un
tranquilo y totalmente placentero verano en Irlanda.}
%
{A chlanna uaisle bhóithrí na Banban fágaim slán agaibh go ceann sgathaimh
bhig go nglanfaid na spéartha, go n-imtheóchaidh an geimhreadh gáibhtheach
seo, go dtagaidh an samhraidh buidhe brothallach, go mbeidh sé ’n-a shamhraidh
shámh shuaimhneach againn go deó arís i nÉirinn.}

\end{paralelo}
